# Kort hva søknaden gjelder:
Tilegne kunnskap om den potensielle rollen blokkjede-teknologi kan ha på autentisitet og
formidling av innhold fra kommunale arkiv. Vi har identifisert en del områder, der vi mener
blokkjede har relevans for arkivene, både i dannings og bevarings fasene. Vi mener allikevel at
disse forslagene bør diskuteres i en mer formalisert kontekst, og søker dermed midler for å etablere
et prosjekt, som veldig konkret kan ta tak i disse spennende spørsmålene til gavn for Norske
forvaltsningsarkiv.

# Sammendrag av prosjektet:
Vi ønsker å se på hvordan blokkjede teknologi kan brukes gjennom de forskjellige
delene av livsyklusen til Noark 5 baserte arkiv ved å ta i bruk en ny måte å
tenke Noark 5 på der vi lettere kan skille mellom struktur og innhold og hvordan
dette åpner for nye innovative måte å tenke arkiv på.

# Omtale av prosjektet:
Vi ønsker å se på hvordan blokkjede-teknologi kan brukes gjennom de forskjellige delene av
livsyklusen til Noark 5-baserte arkiv ved å ta i bruk en ny måte å tenke Noark 5 på der vi lettere kan
skille mellom struktur og innhold, og hvordan dette åpner for nye innovative måte å tenke arkiv på.
Omtale av prosjektet:

Det ligger uante innovasjons-potensiale for forvaltningen å ta i bruk blokkjede, men hvordan er
grenseoppgangen mellom arkivene og deres innhold, til blokkjede-teknologien?
I arkivmeldingen slåes det fast at arkivene sliter med å vise sitt samfunnsrelevans gjennom å
formidle innhold. Hovedproblemet med formidling av informasjon fra de elektroniske arkivene er at
det er veldig mye informasjon som er unntatt offentlighet, og mange arkivbaser vil ha en dårlig
datakvalitet slik at det er vanskelig å vite om man i det hele tatt kan publisere innhold fra de.

Hvis vi tar et steg bakover, ser vi at en arkivbase består av både struktur og innhold. Med den
systemsentrisk tilnærming til arkivering vi har i dag, ser vi at struktur og innhold kombineres på en
måte som er en hindrer til formidling. Men hvis vi skiller mellom struktur og innhold og tillater oss å publisere strukturen til arkivet, uten å publisere innhold så åpner vi for nye innovative måter å
tenke arkiv på.

Dette kan enkelt gjøres ved å bruke systemID feltet i Noark 5, som i utgangspunktet er bare et
intern mekanisme for å sikre arkivstrukturen. Publisering av systemID-attributtet kan gjøres uten at
det medfører publisering av personsensitiv eller annet taushetsbelagt informasjon. Hvis denne
informasjonen kombineres med blokkjede kan det ha positive effekter for arkivene og hvordan
deres innhold forvaltes og formidles i dag.

En utfordring med arkivene som diskuteres lite i dag er at tillit og kontroll er sentralisert i systemet
og det er ingen tredjeparts kontrollmekanismer. Et konsekvens av dette er, at selv om vi omtaler
arkivet som folkets eiendom, så er vi langt fra den realiteten. Formidling av arkivstrukturen i en
blokkjede etablerer tillit og kontroll-mekanismer ekstern til arkivsystemet og synliggjør arkivets
funksjon på en helt ny måte.

Kombinasjon av strukturell informasjon fra arkivet publisert i en blokkjede åpner da for en del
spørsmål, som vi ønsker å søke svar på.

1.Hvordan kan blokkjede bli neste generasjons eInnsyn?
   
eInnsyn-tilnærmingen i Norge er fortsatt basert på en gammeldags holdning, når det gjelder å
formidle innhold. Forvaltningsorganer har ofte en "min data"-holdning, og ønsker å ha full kontroll
over hva som publiseres. Vi tror ikke de egentlig har behov for å begrense formidling av struktur,
bare innhold. Da systemene i dag låser struktur og innhold sammen blir det naturlige begrensninger
i forhold til formidling.

Vi ønsker å utfordre eInnsyn-konseptet ved å flytte en kopi av arkivstrukturen til en blokkjede.
Aktivitet i arkivkjernen publiseres til blokkjeden, og befolkning kan se at det dannes arkiv, og til en
hvis grad kan se nærmere på aktiviteten. Eierskap av arkivet flyttes et steg nærmere befolkningen.
Da aktivitet registreres i blokkjeden, kan det også oppføre seg som første ledd i innsynsprosessen.
Autentiseringsmetadata kan publiseres sammen med systemID slik at innhold kan autentiseres
uavhengig av forvaltningsorganet. Dette kan være ressursbesparende for forvaltningen.

En slik tilnærming vil også være en uavhengig kvalitetsikringsmekanisme for arkivtjenesten i
forvaltningsorganet. Ofte vil et arkivsystem hindre arkivtjenesten fra å se realiteten i arkivet, mens
en kopi av arkivstrukturen i en blokkjede vil åpne for nye måter å se og forstå arkivet sitt på. En
naturlig delspørsmål her er hvilken behov for nye verktøy blir aktuell for å bruke blokkjede som
innsyns og kvalitetsikrings verktøy for arkivene.

Dette åpner også for nye muligheter når det gjelder saksbehandling og sakspart innsyn. En sakspart
kan følge aktiviteten i saksgangen fra blokkjeden, uten at de trenger tilgang til systemet. Dette vil
også gjøre det lettere å søke innsyn i andre dokumenter man kanskje ikke viste eksisterte.

2. Lettere kontroll og tilsynsarbeid

Det vil også lette tilsyns-arbeidet til sentrale myndigheter. Hvis to forvaltningsorganer har en
forventet like stor aktivitet og arkivstørrelse så kan en arkivstruktur publisert i en blokkjede rette
oppmerksomhet rundt manglende arkivdanning. Vi så tidligere i år i POD, hvordan dokumenter var
registrert på en måte, som hindret offentlighets kunnskap om dokumentenes eksistens. Avhengig avhvor mye arkiv-metadata som kan publiseres, vil slike situasjoner oppdages enklere.

3. Hvordan kan blokkjede brukes som uttrekk

En blokkjede vil også være nyttig i en tilfelle der arkivet er blitt korrumpert og/eller tapt. Hvis hele
arkivet skulle gå tapt, vil man allikevel ha noe informasjon i blokkjedene som kanskje kan ha verdi i
en tvistesak. Hvis deler av et uttrekk blir korrumpert kan blokkjeden være et verktøy for å
gjenskape arkivet. Det vil også være nyttig, når uttrekk genereres. Et innkommende uttrekk kan
sjekkes opp mot blokkjeden til å avdekke eventuelle manglende eller overflødig informasjon.

4. Hvilken rolle kan blokkjede ha i arkivet

Hvis UUID brukes som systemID kan en unik identifikator følge alle arkivenheter fra de blir skapt
og gjennom dannings-livssyklusen og langt inn i bevarings-livssyklusen. En slik tilnærming kan
sikre autenisitet gjennom hele livssyklusen, noe vi ikke er i stand til i dag. Bevaringsarkivet blir
koblet til danningsarkivet på en logisk riktig måte. Innhold og dokumenter kan autentiseres via
blokkjeden på hvilken som helst tidspunkt, og hvis/når blokkjeden legges ned kan det publiseres i
statist tilstand av feks Riksarkivet sammen med andre lands arkiver. Teknologien er langsiktig.
Forventet impact av prosjektet er økt kunnskap om rollen til blokkjede i en arkivfaglig kontekst, der
en rapport vil beskrive grenseoppgangen mellom blokkjede-teknologien og Norske
forvaltningsarkiv gjennom forskjellige deler av livssyklusene. Undersøkende arbeid konkretiseres
til en Noark 5-kontekst.

Vi har identifisert en del områder, der vi mener blokkjede har relevans for arkivene, både i dannings
og bevarings fasene. Vi mener allikevel at disse forslagene bør diskuteres i en mer formalisert
kontekst, og søker dermed midler for å etablere et prosjekt, som veldig konkret kan ta tak i disse
spennende spørsmålene til gavn for Norske forvaltsningsarkiv.# Kort hva søknaden gjelder:
Tilegne kunnskap om den potensielle rollen blokkjede-teknologi kan ha på autentisitet og
formidling av innhold fra kommunale arkiv. Vi har identifisert en del områder, der vi mener
blokkjede har relevans for arkivene, både i dannings og bevarings fasene. Vi mener allikevel at
disse forslagene bør diskuteres i en mer formalisert kontekst, og søker dermed midler for å etablere
et prosjekt, som veldig konkret kan ta tak i disse spennende spørsmålene til gavn for Norske
forvaltsningsarkiv.

# Sammendrag av prosjektet:
Vi ønsker å se på hvordan blokkjede teknologi kan brukes gjennom de forskjellige
delene av livsyklusen til Noark 5 baserte arkiv ved å ta i bruk en ny måte å
tenke Noark 5 på der vi lettere kan skille mellom struktur og innhold og hvordan
dette åpner for nye innovative måte å tenke arkiv på.

# Omtale av prosjektet:
Vi ønsker å se på hvordan blokkjede-teknologi kan brukes gjennom de forskjellige delene av
livsyklusen til Noark 5-baserte arkiv ved å ta i bruk en ny måte å tenke Noark 5 på der vi lettere kan
skille mellom struktur og innhold, og hvordan dette åpner for nye innovative måte å tenke arkiv på.
Omtale av prosjektet:

Det ligger uante innovasjons-potensiale for forvaltningen å ta i bruk blokkjede, men hvordan er
grenseoppgangen mellom arkivene og deres innhold, til blokkjede-teknologien?
I arkivmeldingen slåes det fast at arkivene sliter med å vise sitt samfunnsrelevans gjennom å
formidle innhold. Hovedproblemet med formidling av informasjon fra de elektroniske arkivene er at
det er veldig mye informasjon som er unntatt offentlighet, og mange arkivbaser vil ha en dårlig
datakvalitet slik at det er vanskelig å vite om man i det hele tatt kan publisere innhold fra de.

Hvis vi tar et steg bakover, ser vi at en arkivbase består av både struktur og innhold. Med den
systemsentrisk tilnærming til arkivering vi har i dag, ser vi at struktur og innhold kombineres på en
måte som er en hindrer til formidling. Men hvis vi skiller mellom struktur og innhold og tillater oss å publisere strukturen til arkivet, uten å publisere innhold så åpner vi for nye innovative måter å
tenke arkiv på.

Dette kan enkelt gjøres ved å bruke systemID feltet i Noark 5, som i utgangspunktet er bare et
intern mekanisme for å sikre arkivstrukturen. Publisering av systemID-attributtet kan gjøres uten at
det medfører publisering av personsensitiv eller annet taushetsbelagt informasjon. Hvis denne
informasjonen kombineres med blokkjede kan det ha positive effekter for arkivene og hvordan
deres innhold forvaltes og formidles i dag.

En utfordring med arkivene som diskuteres lite i dag er at tillit og kontroll er sentralisert i systemet
og det er ingen tredjeparts kontrollmekanismer. Et konsekvens av dette er, at selv om vi omtaler
arkivet som folkets eiendom, så er vi langt fra den realiteten. Formidling av arkivstrukturen i en
blokkjede etablerer tillit og kontroll-mekanismer ekstern til arkivsystemet og synliggjør arkivets
funksjon på en helt ny måte.

Kombinasjon av strukturell informasjon fra arkivet publisert i en blokkjede åpner da for en del
spørsmål, som vi ønsker å søke svar på.

1.Hvordan kan blokkjede bli neste generasjons eInnsyn?
   
eInnsyn-tilnærmingen i Norge er fortsatt basert på en gammeldags holdning, når det gjelder å
formidle innhold. Forvaltningsorganer har ofte en "min data"-holdning, og ønsker å ha full kontroll
over hva som publiseres. Vi tror ikke de egentlig har behov for å begrense formidling av struktur,
bare innhold. Da systemene i dag låser struktur og innhold sammen blir det naturlige begrensninger
i forhold til formidling.

Vi ønsker å utfordre eInnsyn-konseptet ved å flytte en kopi av arkivstrukturen til en blokkjede.
Aktivitet i arkivkjernen publiseres til blokkjeden, og befolkning kan se at det dannes arkiv, og til en
hvis grad kan se nærmere på aktiviteten. Eierskap av arkivet flyttes et steg nærmere befolkningen.
Da aktivitet registreres i blokkjeden, kan det også oppføre seg som første ledd i innsynsprosessen.
Autentiseringsmetadata kan publiseres sammen med systemID slik at innhold kan autentiseres
uavhengig av forvaltningsorganet. Dette kan være ressursbesparende for forvaltningen.

En slik tilnærming vil også være en uavhengig kvalitetsikringsmekanisme for arkivtjenesten i
forvaltningsorganet. Ofte vil et arkivsystem hindre arkivtjenesten fra å se realiteten i arkivet, mens
en kopi av arkivstrukturen i en blokkjede vil åpne for nye måter å se og forstå arkivet sitt på. En
naturlig delspørsmål her er hvilken behov for nye verktøy blir aktuell for å bruke blokkjede som
innsyns og kvalitetsikrings verktøy for arkivene.

Dette åpner også for nye muligheter når det gjelder saksbehandling og sakspart innsyn. En sakspart
kan følge aktiviteten i saksgangen fra blokkjeden, uten at de trenger tilgang til systemet. Dette vil
også gjøre det lettere å søke innsyn i andre dokumenter man kanskje ikke viste eksisterte.

2. Lettere kontroll og tilsynsarbeid

Det vil også lette tilsyns-arbeidet til sentrale myndigheter. Hvis to forvaltningsorganer har en
forventet like stor aktivitet og arkivstørrelse så kan en arkivstruktur publisert i en blokkjede rette
oppmerksomhet rundt manglende arkivdanning. Vi så tidligere i år i POD, hvordan dokumenter var
registrert på en måte, som hindret offentlighets kunnskap om dokumentenes eksistens. Avhengig avhvor mye arkiv-metadata som kan publiseres, vil slike situasjoner oppdages enklere.

3. Hvordan kan blokkjede brukes som uttrekk

En blokkjede vil også være nyttig i en tilfelle der arkivet er blitt korrumpert og/eller tapt. Hvis hele
arkivet skulle gå tapt, vil man allikevel ha noe informasjon i blokkjedene som kanskje kan ha verdi i
en tvistesak. Hvis deler av et uttrekk blir korrumpert kan blokkjeden være et verktøy for å
gjenskape arkivet. Det vil også være nyttig, når uttrekk genereres. Et innkommende uttrekk kan
sjekkes opp mot blokkjeden til å avdekke eventuelle manglende eller overflødig informasjon.

4. Hvilken rolle kan blokkjede ha i arkivet

Hvis UUID brukes som systemID kan en unik identifikator følge alle arkivenheter fra de blir skapt
og gjennom dannings-livssyklusen og langt inn i bevarings-livssyklusen. En slik tilnærming kan
sikre autenisitet gjennom hele livssyklusen, noe vi ikke er i stand til i dag. Bevaringsarkivet blir
koblet til danningsarkivet på en logisk riktig måte. Innhold og dokumenter kan autentiseres via
blokkjeden på hvilken som helst tidspunkt, og hvis/når blokkjeden legges ned kan det publiseres i
statist tilstand av feks Riksarkivet sammen med andre lands arkiver. Teknologien er langsiktig.
Forventet impact av prosjektet er økt kunnskap om rollen til blokkjede i en arkivfaglig kontekst, der
en rapport vil beskrive grenseoppgangen mellom blokkjede-teknologien og Norske
forvaltningsarkiv gjennom forskjellige deler av livssyklusene. Undersøkende arbeid konkretiseres
til en Noark 5-kontekst.

Vi har identifisert en del områder, der vi mener blokkjede har relevans for arkivene, både i dannings
og bevarings fasene. Vi mener allikevel at disse forslagene bør diskuteres i en mer formalisert
kontekst, og søker dermed midler for å etablere et prosjekt, som veldig konkret kan ta tak i disse
spennende spørsmålene til gavn for Norske forvaltsningsarkiv.
